\chapter{File del progetto}\label{s:file-di-configurazione}
\section{omentpp.ini}\label{a:omnetpp-ini}
    \begin{lstlisting}[breaklines]
[General]
cpu-time-limit = 3000s
real-time-limit = 3000s
sim-time-limit = 3000s
repeat = 200
**.result-recording-modes = all
**.source.interArrivalTime = exponential(${0.5, 0.714, 0.833, 1.0}s)  # Tempo di inter-arrivo esponenziale di media 1/lambda
record-eventlog = true

[Config oneServant]
description = "Network with one servant"
network = Network1Servant
**.router.numberOfServant = 1
**.servant1.serviceTime = exponential(0.333s) # Tempo di servizio esponenziale di media 1/mhu del servente 1
**.router.deadline = ${uniform(0.5s, 2.0s), uniform(0.5s, 4.0s)} # La deadline di un processo viene definita nel router che decidera' anche se quel job verra' eseguito o meno

[Config twoServant]
description = "Network with two servants"
network = Network2Servant
**.router.numberOfServant = 2
**.servant1.serviceTime = exponential(0.35s) # Tempo di servizio esponenziale di media 1/mhu del servente 1
**.servant2.serviceTime = exponential(0.31s) # Tempo di servizio esponenziale di media 1/mhu del servente 2
**.router.deadline = ${uniform(0.5s, 1.0s), uniform(0.5s, 3.0s)} # La deadline di un processo viene definita nel router che decidera' anche se quel job verra' eseguito o meno
    \end{lstlisting}

\clearpage

\section{sds\_project.ned}\label{a:ned-file}
    \begin{lstlisting}[breaklines, language=C++]
import ned.DelayChannel;
import org.omnetpp.queueing.Server;
import org.omnetpp.queueing.Sink;
import org.omnetpp.queueing.Source;
import org.omnetpp.queueing.Router;

simple Servant
{
    parameters:
        @signal[queueLength](type="long");
        @signal[queueingTime](type="simtime_t");
        @signal[busy](type="bool");
        @statistic[queueLength](title="queue length"; record=vector,timeavg,max; interpolationmode=sample-hold);
        @statistic[queueingTime](title="queueing time at dequeue"; record=vector?,mean,max; unit=s; interpolationmode=none);
        @statistic[busy](title="server busy state"; record=vector?,timeavg; interpolationmode=sample-hold);
        volatile double serviceTime @unit(s);
        @display("i=block/queue");
    gates:
        input in[];
        output out;
}

simple CustomRouter extends Router
{
    parameters:
        @class(CustomRouter);
        int numberOfServant;
        volatile double deadline @unit(s);
        @signal[dropped](type="long");
        @statistic[dropped](title="drop event"; record=vector?,count; interpolationmode=none);

}

network Network1Servant
{
    submodules:
        source: Source;
        router: CustomRouter {
            @display("p=195,83");
        }
        servant1: Servant {
            @display("p=282,83");
        }
        sink: Sink {
            @display("p=410,83");
        }
    connections:
        source.out --> DelayChannel --> router.in++;
        router.out++ --> DelayChannel --> servant1.in++;
        servant1.out --> DelayChannel --> sink.in++;
}

network Network2Servant
{
    submodules:
        source: Source {
            @display("p=33,96");
        }
        router: CustomRouter {
            @display("p=133,96");
        }
        servant1: Servant {
            @display("p=285,135");
        }
        servant2: Servant {
            @display("p=285,57");
        }
        sink: Sink {
            @display("p=419,96");
        }
    connections:
        source.out --> DelayChannel --> router.in++;
        router.out++ --> DelayChannel --> servant1.in++;
        router.out++ --> DelayChannel --> servant2.in++;
        servant2.out --> DelayChannel --> sink.in++;
        servant1.out --> DelayChannel --> sink.in++;
}
    \end{lstlisting}

\clearpage

\section{Sorgenti componenti}\label{a:implementazione-componenti}
\subsection{CustomRouter\.h}
\begin{lstlisting}[breaklines, language=C++]
#ifndef MODULES_CUSTOMROUTER_H_
#define MODULES_CUSTOMROUTER_H_

#include <omnetpp.h>
#include "Modules/Servant.h"
#include <Job.h>
#include <Router.h>

using namespace omnetpp;
using namespace queueing;

class CustomRouter : public Router {
private:
    simsignal_t dropped;
    int numberOfServant;
    int chooseServant(Job \*job);
    bool isServantAvailable(Servant *servant, double &serviceTime, double &totalTimePrevision);
    Servant *servant1;
    Servant *servant2;


protected:
    virtual void initialize() override;
    virtual void handleMessage(cMessage *msg) override;
};

#endif /* MODULES_CUSTOMROUTER_H_ */
\end{lstlisting}

\clearpage

\subsection{CustomRouter.cpp}
\begin{lstlisting}[breaklines, language=C++]
#include "CustomRouter.h"

Define_Module(CustomRouter);

bool CustomRouter::isServantAvailable(Servant *servant, double &serviceTime, double &totalTimePrevision){
    double deadline = par("deadline");
    serviceTime = servant->par("serviceTime");
    totalTimePrevision = servant->getWorkload() + serviceTime;
    return totalTimePrevision <= deadline;
}

int CustomRouter::chooseServant(Job *job){
    if (numberOfServant == 1){
        double serviceTimeServant1;
        double totalTimePrevisionServant1;
        bool servant1Available = isServantAvailable(servant1, serviceTimeServant1, totalTimePrevisionServant1);
        job->setTotalServiceTime(serviceTimeServant1);
        return servant1Available ? 0 : -1;
    } else if (numberOfServant == 2) {
        double serviceTimeServant1, serviceTimeServant2;
        double totalTimePrevisionServant1, totalTimePrevisionServant2;

        bool servant1Available = isServantAvailable(servant1, serviceTimeServant1, totalTimePrevisionServant1);
        bool servant2Available = isServantAvailable(servant2, serviceTimeServant2, totalTimePrevisionServant2);

        if (!servant1Available && !servant2Available)
            return -1; // Both servant can't handle this job, this job will be discarded

        if (servant1Available && !servant2Available) {
            // Servant1 is available but not Servant2 -> send to servant1
            job->setTotalServiceTime(serviceTimeServant1);
            return 0;
        }

        if (!servant1Available && servant2Available) {
            // Servant1 is not available, Servant2 is available -> send to Servant2
            job->setTotalServiceTime(serviceTimeServant2);
            return 1;
        }

        if (servant1Available && servant2Available) {
            // Both are available
            if (totalTimePrevisionServant1 > totalTimePrevisionServant2) {
                // Servant1 will be faster
                job->setTotalServiceTime(serviceTimeServant1);
                return 0;
            } else {
                // Servant2 will be faster or equal
                job->setTotalServiceTime(serviceTimeServant2);
                return 1;
            }
        }
    }

    EV_ERROR << "Logic error in chooseServant, job will be discarded FIX THE PROBLEM!" << std::endl;
    return -1;
}

void CustomRouter::initialize() {
    numberOfServant = par("numberOfServant").intValue();
    dropped = registerSignal("dropped");
    EV_INFO << "Initialized the router: there are " << numberOfServant << " servant" << std::endl;

    if (numberOfServant == 1) {
        servant1 = dynamic_cast<Servant*>(getSimulation()->getModuleByPath("Network1Servant.servant1"));
        if (!servant1) {std::cout << "Servant1 not found" << std::endl; exit(0);}
    } else if (numberOfServant == 2) {
        servant1 = dynamic_cast<Servant*>(getSimulation()->getModuleByPath("Network2Servant.servant1"));
        servant2 = dynamic_cast<Servant*>(getSimulation()->getModuleByPath("Network2Servant.servant2"));
        if (!servant1 || !servant2) {std::cout << "Servant1 or Servant2 not found" << std::endl; exit(0);}
    } else {
        EV_ERROR << "Number of servant not accepted (only 1 or 2)" << std::endl;
        exit(0);
    }
}

void CustomRouter::handleMessage(cMessage *msg) {
    int servantChoosen = chooseServant(check_and_cast<Job*>(msg));
    EV_INFO << "Sending job through gate " << servantChoosen << std::endl;

    if (servantChoosen == -1) {
        EV_INFO << "Discarded job" << std::endl;
        emit(dropped, 1);
        delete msg;
        return;
    }

    send(msg, "out", servantChoosen);
}
\end{lstlisting}

\clearpage

\subsection{Servant.h}
\begin{lstlisting}[breaklines, language=C++]
#ifndef MODULES_SERVANT_H_
#define MODULES_SERVANT_H_

#include <omnetpp.h>
#include <Job.h>

using namespace omnetpp;
using namespace queueing;

class Servant : public cSimpleModule {
private:
    simsignal_t busySignal; // true or false, used to signal when the servant is busy and when it changes it state
    simsignal_t queueLengthSignal;
    simsignal_t queueingTimeSignal;

    cQueue queue; // jobs queue
    Job *servedJob; // job actually served
    simtime_t servedJobStartTime; // simulation time when the served job begin to be served
    cMessage *finishProcessJobMessage; // This message is self-send when a job terminates to be processed
protected:
    virtual void initialize() override;
    virtual void handleMessage(cMessage *msg) override;

    simtime_t startService(Job *job);
    void endService(Job *job);
public:
    virtual ~Servant();
    double getWorkload();
};

#endif /* MODULES_SERVANT_H_ */
\end{lstlisting}

\clearpage

\subsection{Servant.cpp}
\begin{lstlisting}[breaklines, language=C++]
#include "Servant.h"

Define_Module(Servant);

void Servant::initialize() {
    EV_INFO << "Initializing servant with id: " << getId() << std::endl;

    queueingTimeSignal = registerSignal("queueingTime");
    queueLengthSignal = registerSignal("queueLength");
    emit(queueLengthSignal, 0);
    busySignal = registerSignal("busy");
    emit(busySignal, false);

    servedJob = nullptr;
    servedJobStartTime = 0.0;
    finishProcessJobMessage = new cMessage("end-service");;
    queue.setName("queue");
}

void Servant::handleMessage(cMessage *msg) {

    if (msg == finishProcessJobMessage) {
        //EV_INFO << "Current job finished" << std::endl;
    // Received message scheduled
        endService(servedJob);

        if (queue.isEmpty()) {
            servedJob = nullptr;
            emit(busySignal, false);
        } else {
            servedJob = dynamic_cast<Job *>(queue.pop());
            emit(queueLengthSignal, queue.getLength());
            simtime_t serviceTime = startService(servedJob);
            scheduleAt(simTime() + serviceTime, finishProcessJobMessage);
        }

    }
    else {
    // Received a new message
        //EV_INFO << "Servant(" << getId()  << ") received a new job " << std::endl;
        Job* job = check_and_cast<Job*>(msg);

        job->setTimestamp(); // Job arrival time-stamp;
        job->setArrivalTime(simTime());

        if (servedJob) {
            //EV_INFO << "Servant is busy, job in the queue" << std::endl;
            // Servant is busy, put the job in the queue
            queue.insert(job);
            emit(queueLengthSignal, queue.getLength());
            job->setQueueCount(job->getQueueCount() + 1);
        } else {
            //EV_INFO << "Servant is in idle, start the job" << std::endl;
            // Servant is in idle, "start" the job
            servedJob = job;
            emit(busySignal, true);
            simtime_t serviceTime = startService(servedJob);
            //EV_INFO << "job will finish at: " << (simTime() + serviceTime) << std::endl;
            scheduleAt(simTime()+serviceTime, finishProcessJobMessage);
        }
    }
}

simtime_t Servant::startService(Job *job) {
    EV_INFO << "Starting service of " << job->getName() << std::endl;
    servedJobStartTime = simTime();
    simtime_t d = simTime() - job->getTimestamp();
    emit(queueingTimeSignal, d);
    job->setTotalQueueingTime(job->getTotalQueueingTime() + d);
    EV << "Starting service of " << job->getName() << endl;
    job->setTimestamp();
    return job->getTotalServiceTime();
}

void Servant::endService(Job *job) {
    EV_INFO << "Finishing service of " << job->getName() << std::endl;
    simtime_t d = simTime() - job->getTimestamp();
    job->setTotalServiceTime(job->getTotalServiceTime() + d);
    send(job, "out");
}

double Servant::getWorkload() {
    double totalWorkload = 0.0;
    for (cQueue::Iterator it(queue); !it.end(); it++) {
      Job *job = check_and_cast<Job*>(*it);
      totalWorkload = totalWorkload + job->getTotalServiceTime().dbl();
    }

    if (servedJob) {
        totalWorkload = totalWorkload + (servedJob->getTotalServiceTime().dbl() - (simTime().dbl() - servedJobStartTime.dbl())); // totalServiceTime of the current job minus the time spent on the current job
    }

    return totalWorkload;
}

Servant::~Servant() {
    delete servedJob;
    cancelAndDelete(finishProcessJobMessage);
}
\end{lstlisting}

\chapter{Esecuzione dei test e conversione dei file}
Una volta eseguiti i test su entrambe le reti tramite Omnet++, ver\`a creata una cartella chiamata \verb|results| che conterr\`a diversi file \verb|.sca| e \verb|.vec|. \`E possibile convertirli in formato csv utilizzando lo strumento \textit{scavetool} messo a disposizione da Omnet++. Sar\`a sufficiente copiare questi comandi in una finestra del terminale facendo attenzioni ai path utilizzati:
\begin{lstlisting}[breaklines]
scavetool x results/oneServant-uniform\(0.5s,_2.0s\),2.0-\#*.sca results/oneServant-uniform\(0.5s,_2.0s\),2.0-\#*.vec -o csv/oneServant-uniform\(0.5,2.0\),2.0.csv 

scavetool x results/oneServant-uniform\(0.5s,_2.0s\),1.4-\#*.sca results/oneServant-uniform\(0.5s,_2.0s\),1.4-\#*.vec -o csv/oneServant-uniform\(0.5,2.0\),1.4.csv 

scavetool x results/oneServant-uniform\(0.5s,_2.0s\),1.2-\#*.sca results/oneServant-uniform\(0.5s,_2.0s\),1.2-\#*.vec -o csv/oneServant-uniform\(0.5,2.0\),1.2.csv 

scavetool x results/oneServant-uniform\(0.5s,_2.0s\),1.0-\#*.sca results/oneServant-uniform\(0.5s,_2.0s\),1.0-\#*.vec -o csv/oneServant-uniform\(0.5,2.0\),1.0.csv

scavetool x results/oneServant-uniform\(0.5s,_4.0s\),2.0-\#*.sca results/oneServant-uniform\(0.5s,_4.0s\),2.0-\#*.vec -o csv/oneServant-uniform\(0.5,4.0\),2.0.csv 

scavetool x results/oneServant-uniform\(0.5s,_4.0s\),1.4-\#*.sca results/oneServant-uniform\(0.5s,_4.0s\),1.4-\#*.vec -o csv/oneServant-uniform\(0.5,4.0\),1.4.csv 

scavetool x results/oneServant-uniform\(0.5s,_4.0s\),1.2-\#*.sca results/oneServant-uniform\(0.5s,_4.0s\),1.2-\#*.vec -o csv/oneServant-uniform\(0.5,4.0\),1.2.csv

scavetool x results/oneServant-uniform\(0.5s,_4.0s\),1.0-\#*.sca results/oneServant-uniform\(0.5s,_4.0s\),1.0-\#*.vec -o csv/oneServant-uniform\(0.5,4.0\),1.0.csv 

scavetool x results/twoServant-uniform\(0.5s,_1.0s\),2.0-\#*.sca results/twoServant-uniform\(0.5s,_1.0s\),2.0-\#*.vec -o csv/twoServant-uniform\(0.5,1.0\),2.0.csv 

scavetool x results/twoServant-uniform\(0.5s,_1.0s\),1.4-\#*.sca results/twoServant-uniform\(0.5s,_1.0s\),1.4-\#*.vec -o csv/twoServant-uniform\(0.5,1.0\),1.4.csv

scavetool x results/twoServant-uniform\(0.5s,_1.0s\),1.2-\#*.sca results/twoServant-uniform\(0.5s,_1.0s\),1.2-\#*.vec -o csv/twoServant-uniform\(0.5,1.0\),1.2.csv

scavetool x results/twoServant-uniform\(0.5s,_1.0s\),1.0-\#*.sca results/twoServant-uniform\(0.5s,_1.0s\),1.0-\#*.vec -o csv/twoServant-uniform\(0.5,1.0\),1.0.csv 

scavetool x results/twoServant-uniform\(0.5s,_3.0s\),2.0-\#*.sca results/twoServant-uniform\(0.5s,_3.0s\),2.0-\#*.vec -o csv/twoServant-uniform\(0.5,3.0\),2.0.csv 

scavetool x results/twoServant-uniform\(0.5s,_3.0s\),1.4-\#*.sca results/twoServant-uniform\(0.5s,_3.0s\),1.4-\#*.vec -o csv/twoServant-uniform\(0.5,3.0\),1.4.csv 

scavetool x results/twoServant-uniform\(0.5s,_3.0s\),1.2-\#*.sca results/twoServant-uniform\(0.5s,_3.0s\),1.2-\#*.vec -o csv/twoServant-uniform\(0.5,3.0\),1.2.csv

scavetool x results/twoServant-uniform\(0.5s,_3.0s\),1.0-\#*.sca results/twoServant-uniform\(0.5s,_3.0s\),1.0-\#*.vec -o csv/twoServant-uniform\(0.5,3.0\),1.0.csv
\end{lstlisting}

Una volta convertiti i file \`e possibile utilizzare il notebook Jupyter per ripercorrere le analisi fatte. Per eseguire questa procedura \`e sufficiente, sempre da una finestra di terminale, entrare nella cartella \verb|AnalisiDati| ed eseguire i seguenti comandi:
\begin{lstlisting}
pip3 install jupyter pandas matplotlib numpy

jupyter notebook
\end{lstlisting}
al che si aprir\`a una nuova finestra del browser dalla quale sar\`a sufficiente selezionare il file \textit{Analisi dati SdS.ipynb} per aprire il notebook.
